{"config":{"lang":["en"],"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Selbstverwaltetes alternatives Zentrum Karlsruhe Der Gewerbehof Karlsruhe ist ein Selbstverwaltetes alternatives Zentrum in Karlsruhe. Wir beherbergen verschiedene Betriebe und viele Organisationen und Vereine . Im Gewerbehof steht auch ein Denkmal zum Gedenken an die Deserteure . Weiter Informationen zu unsere Geschichte und zu Leben und Arbeiten in Selbstverwaltung findet ihr unter dem Punkt \u00fcber uns . Links zu befreundeten Seiten Der Lidellplatz an den der Gewerbehof grenzt CONTRASTE- Monatszeitung f\u00fcr Selbstorganisation","title":"\u00dcbersicht"},{"location":"#selbstverwaltetes-alternatives-zentrum-karlsruhe","text":"Der Gewerbehof Karlsruhe ist ein Selbstverwaltetes alternatives Zentrum in Karlsruhe. Wir beherbergen verschiedene Betriebe und viele Organisationen und Vereine . Im Gewerbehof steht auch ein Denkmal zum Gedenken an die Deserteure . Weiter Informationen zu unsere Geschichte und zu Leben und Arbeiten in Selbstverwaltung findet ihr unter dem Punkt \u00fcber uns .","title":"Selbstverwaltetes alternatives Zentrum Karlsruhe"},{"location":"#links-zu-befreundeten-seiten","text":"Der Lidellplatz an den der Gewerbehof grenzt CONTRASTE- Monatszeitung f\u00fcr Selbstorganisation","title":"Links zu befreundeten Seiten"},{"location":"anfahrt/","text":"Gr\u00f6\u00dfer Karte anzeigen Mit der Bahn vom Hauptbahnhof Karlsruhe Vom Hauptbahnhof mit der Stra\u00dfenbahnlinie 3 (Richtung Siemensallee), also nach rechts wegfahren. Haltestelle Mendelssohnplatz aussteigen (nach 6 Minuten Fahrt). An der Haltestelle zur\u00fcck zur Ampel gehen und dort nach rechts in die Kriegsstra\u00dfe einbiegen (also der Stra\u00dfe ohne Stra\u00dfenbahnschienen). In die erste Stra\u00dfe rechts einbiegen (Adlerstra\u00dfe). Diese Stra\u00dfe kreuzt einen dreieckigen Platz (Lidellplatz). Am Anfang des Platzes links abbiegen. Das dritte Haus ist die Steinstra\u00dfe 23. Dort befindet sich das Eingangstor in den Gewerbehof. Das B\u00fcro des Freiraum e.V. befindet sich im gr\u00f6\u00dferen der beiden Geb\u00e4ude (\"Bau West\"), also nach dem Hineingehen in den Hof rechts, im 1. OG wieder rechts, letzte T\u00fcr.","title":"Anfahrt"},{"location":"anfahrt/#mit-der-bahn-vom-hauptbahnhof-karlsruhe","text":"Vom Hauptbahnhof mit der Stra\u00dfenbahnlinie 3 (Richtung Siemensallee), also nach rechts wegfahren. Haltestelle Mendelssohnplatz aussteigen (nach 6 Minuten Fahrt). An der Haltestelle zur\u00fcck zur Ampel gehen und dort nach rechts in die Kriegsstra\u00dfe einbiegen (also der Stra\u00dfe ohne Stra\u00dfenbahnschienen). In die erste Stra\u00dfe rechts einbiegen (Adlerstra\u00dfe). Diese Stra\u00dfe kreuzt einen dreieckigen Platz (Lidellplatz). Am Anfang des Platzes links abbiegen. Das dritte Haus ist die Steinstra\u00dfe 23. Dort befindet sich das Eingangstor in den Gewerbehof. Das B\u00fcro des Freiraum e.V. befindet sich im gr\u00f6\u00dferen der beiden Geb\u00e4ude (\"Bau West\"), also nach dem Hineingehen in den Hof rechts, im 1. OG wieder rechts, letzte T\u00fcr.","title":"Mit der Bahn vom Hauptbahnhof Karlsruhe"},{"location":"betriebe/","text":"Bogenraum Caf\u00e9 Palaver Radler Martin ORAT Schelling Architekten Peter Empl Fotografie Lebendige G\u00e4rten Rechtsanwaltskanzlei Hartmann & Pinteri\u0107 T\u00f6pferwerkstatt Tietze Werbewerkstatt Do Yoga D. Adams JOP Arbeit & Psyche","title":"Betriebe"},{"location":"deserteursdenkmal/","text":"An zentraler Stelle im Gewerbehof am Eingang zum Cafe Palaver steht ein Denkmal zu Ehren von Deserteuren. Es besteht aus einem gemauertem Sockel, auf dem ein Soldatenhelm platziert wurde. Eine Texttafel auf der Vorderseite des Sockels tr\u00e4gt die Inschrift: hier lebte ein mann, der sich geweigert hat, auf seine mitmenschen zu schie\u00dfen. ehre seinem andenken. kurt tucholski, f\u00fcr die deserteure Details zur Entstehungsgeschichte sind in einem Blog-Artikel der Initiative \" Ein Friedensdenkmal f\u00fcr Karlsruhe \" zusammengetragen worden. Weitere Infos finden sich auch in einem Artikel des Karlsruher Stadtwikis . Zitat Das Zitat entstamt dem Text Die Tafeln vom Kurt Tucholski, ver\u00f6ffentlicht unter seinem Pseudonyme Ignaz Wrobel in Die Weltb\u00fchne Nr. 16, S. 601 vom 21.04.1925, sowie im Prager Tagblatt Nr. 96 Seite 3 vom 24.04.25 ( Einsehbar hier im Orginal ). Die Tafeln In Enghien \u2013 ganz recht: da, wo die gro\u00dfen Rennen stattfinden, in diesem pariser Vorort, der fiebernd darauf wartet, dass das gro\u00dfe Kasino im See wieder er\u00f6ffnet wird, wo jetzt das Spiel gesetzlich unterdr\u00fcckt ist, wo es unter der Oberfl\u00e4che rastlos arbeitet, um den Sumpf wieder aufzumachen; in Enghien, in dessen N\u00e4he das sch\u00f6ne Montmorency liegt \u2013 in Enghien bin ich spazierengegangen, und da ist mir etwas Merkw\u00fcrdiges aufgefallen. Sie kennen doch die Schildchen, die in den kleinen St\u00e4dten bei uns die H\u00e4user zieren, wenn sie versichert sind: \u203aProvidentia 1897\u2039 und \u203aAssecurancia 1904\u2039 und so. Und auch hier in Enghien h\u00e4ngen an vielen H\u00e4usern Tafeln, immer wieder, da eine, hier eine, gro\u00dfe und kleine. Sie sind bunt, auf wei\u00dfem Glasgrund sieht man ein paar Verzierungsbl\u00fcmchen und einen Text. Da steht: La ville d'Enghien aux H\u00e9ros de la Grande Guerre Ici v\u00e9cut le Caporal Marcel Laurent tu\u00e9 pour la patrie en 1916 Was ist das \u2013? Das ist eine Erinnerung, ein Mahnzeichen, ein kleines Pflasterchen f\u00fcr die Frau und die Kinder, die der zur\u00fcckgelassen hat. Und so viele \u2013! Eine Glastafel \u2013 klack, ein trockner Gewehrschu\u00df. Eine Glastafel \u2013 bumm \u2013 ein Volltreffer, nichts ist mehr von dem Mann \u00fcbrig. Eine Glastafel \u2013 wumm \u2013 ein Paar Beine mit Stiefeln liegen unter einem Baum, wohin sie die Explosion geschleudert hat. An jedem zweiten Haus h\u00e4ngt die Tafel \u2013 manchmal stehen mehrere Namen darauf, zwei, drei, vier ... an beinah jedem Haus. Ich gehe durch die Stra\u00dfen und sehe auf einmal nur noch dies: nur noch die Tafeln und die zerschmetterten K\u00f6pfe, die auslaufenden Augen, die herausquellenden Lungen, die blutdurchtr\u00e4nkten schweren Reiterhosen, den Haufen Knochen, die verrostete Erkennungsmarke. Die Tafeln sind eine Sitte wie jede andre auch, ein ehrendes Gedenkzeichen f\u00fcr die Toten. Aber die Tafeln l\u00fcgen. Es mu\u00df nicht hei\u00dfen: \u203atu\u00e9 pour la patrie\u2039 \u2013 es mu\u00df hei\u00dfen: \u203atu\u00e9 par la patrie\u2039. Get\u00f6tet durch diesen niedrigen Begriff \u203aStaat\u2039, get\u00f6tet durch diesen Wahnsinn, der die Heimat, die jeder liebt, mit einem N\u00fctzlichkeitsbegriff verwechselt, der den meisten nicht einmal von Vorteil ist, sondern nur den wenigen. Stirbt man f\u00fcr eine Weizenagentur? F\u00fcr eine Hypothekenbank? Man stirbt f\u00fcr und durch das Vaterland, und das kommt im wesentlichen auf dasselbe hinaus. Tafeln, wie lange noch \u2013? Wie lange noch lassen sich erwachsene Menschen einreden, dass eine sinnlose und anarchische Organisation zwischen den Staaten ein Recht hat, das Leben zu nehmen? Wie lange noch lassen sich M\u00fctter die S\u00f6hne, Frauen die Geliebten, Kinder den Vater abschie\u00dfen f\u00fcr eine Sache, die nicht die Kosten f\u00fcr den Mobilmachungsbefehl wert ist? Wie lange noch wird Mord sanktioniert, wenn der M\u00f6rder sich nur vorher eine Berufskleidung anzieht, seine Kanonen grau anstreicht, seine Gasbomben von der Kirche einsegnen l\u00e4\u00dft und sich \u00fcberhaupt geb\u00e4rdet wie der Statist einer Wagner-Oper? Uns fehlen andre Tafeln. Uns fehlt diese eine: Hier lebte ein Mann, der sich geweigert hat, auf seine Mitmenschen zu schie\u00dfen. Ehre seinem Andenken! Ignaz Wrobel","title":"Deserteursdenkmal"},{"location":"deserteursdenkmal/#zitat","text":"Das Zitat entstamt dem Text Die Tafeln vom Kurt Tucholski, ver\u00f6ffentlicht unter seinem Pseudonyme Ignaz Wrobel in Die Weltb\u00fchne Nr. 16, S. 601 vom 21.04.1925, sowie im Prager Tagblatt Nr. 96 Seite 3 vom 24.04.25 ( Einsehbar hier im Orginal ).","title":"Zitat"},{"location":"deserteursdenkmal/#die-tafeln","text":"In Enghien \u2013 ganz recht: da, wo die gro\u00dfen Rennen stattfinden, in diesem pariser Vorort, der fiebernd darauf wartet, dass das gro\u00dfe Kasino im See wieder er\u00f6ffnet wird, wo jetzt das Spiel gesetzlich unterdr\u00fcckt ist, wo es unter der Oberfl\u00e4che rastlos arbeitet, um den Sumpf wieder aufzumachen; in Enghien, in dessen N\u00e4he das sch\u00f6ne Montmorency liegt \u2013 in Enghien bin ich spazierengegangen, und da ist mir etwas Merkw\u00fcrdiges aufgefallen. Sie kennen doch die Schildchen, die in den kleinen St\u00e4dten bei uns die H\u00e4user zieren, wenn sie versichert sind: \u203aProvidentia 1897\u2039 und \u203aAssecurancia 1904\u2039 und so. Und auch hier in Enghien h\u00e4ngen an vielen H\u00e4usern Tafeln, immer wieder, da eine, hier eine, gro\u00dfe und kleine. Sie sind bunt, auf wei\u00dfem Glasgrund sieht man ein paar Verzierungsbl\u00fcmchen und einen Text. Da steht: La ville d'Enghien aux H\u00e9ros de la Grande Guerre Ici v\u00e9cut le Caporal Marcel Laurent tu\u00e9 pour la patrie en 1916 Was ist das \u2013? Das ist eine Erinnerung, ein Mahnzeichen, ein kleines Pflasterchen f\u00fcr die Frau und die Kinder, die der zur\u00fcckgelassen hat. Und so viele \u2013! Eine Glastafel \u2013 klack, ein trockner Gewehrschu\u00df. Eine Glastafel \u2013 bumm \u2013 ein Volltreffer, nichts ist mehr von dem Mann \u00fcbrig. Eine Glastafel \u2013 wumm \u2013 ein Paar Beine mit Stiefeln liegen unter einem Baum, wohin sie die Explosion geschleudert hat. An jedem zweiten Haus h\u00e4ngt die Tafel \u2013 manchmal stehen mehrere Namen darauf, zwei, drei, vier ... an beinah jedem Haus. Ich gehe durch die Stra\u00dfen und sehe auf einmal nur noch dies: nur noch die Tafeln und die zerschmetterten K\u00f6pfe, die auslaufenden Augen, die herausquellenden Lungen, die blutdurchtr\u00e4nkten schweren Reiterhosen, den Haufen Knochen, die verrostete Erkennungsmarke. Die Tafeln sind eine Sitte wie jede andre auch, ein ehrendes Gedenkzeichen f\u00fcr die Toten. Aber die Tafeln l\u00fcgen. Es mu\u00df nicht hei\u00dfen: \u203atu\u00e9 pour la patrie\u2039 \u2013 es mu\u00df hei\u00dfen: \u203atu\u00e9 par la patrie\u2039. Get\u00f6tet durch diesen niedrigen Begriff \u203aStaat\u2039, get\u00f6tet durch diesen Wahnsinn, der die Heimat, die jeder liebt, mit einem N\u00fctzlichkeitsbegriff verwechselt, der den meisten nicht einmal von Vorteil ist, sondern nur den wenigen. Stirbt man f\u00fcr eine Weizenagentur? F\u00fcr eine Hypothekenbank? Man stirbt f\u00fcr und durch das Vaterland, und das kommt im wesentlichen auf dasselbe hinaus. Tafeln, wie lange noch \u2013? Wie lange noch lassen sich erwachsene Menschen einreden, dass eine sinnlose und anarchische Organisation zwischen den Staaten ein Recht hat, das Leben zu nehmen? Wie lange noch lassen sich M\u00fctter die S\u00f6hne, Frauen die Geliebten, Kinder den Vater abschie\u00dfen f\u00fcr eine Sache, die nicht die Kosten f\u00fcr den Mobilmachungsbefehl wert ist? Wie lange noch wird Mord sanktioniert, wenn der M\u00f6rder sich nur vorher eine Berufskleidung anzieht, seine Kanonen grau anstreicht, seine Gasbomben von der Kirche einsegnen l\u00e4\u00dft und sich \u00fcberhaupt geb\u00e4rdet wie der Statist einer Wagner-Oper? Uns fehlen andre Tafeln. Uns fehlt diese eine: Hier lebte ein Mann, der sich geweigert hat, auf seine Mitmenschen zu schie\u00dfen. Ehre seinem Andenken! Ignaz Wrobel","title":"Die Tafeln"},{"location":"ehemalige/","text":"Ehemalige des Gewerbehofs Anti Atom AG Karlsruhe Bicibene (Christoph Quante) DFG-VK Druckcooperative Henrys Initial Pfau e.V. Pichler Rad SaaS Web Internet Solutions Soli - Gegen den neoliberalen Zeitgeist. Seien wir realistisch, versuchen wir das Unm\u00f6gliche. Tanzfoyee TrauerRaum","title":"Ehemalige"},{"location":"ehemalige/#ehemalige-des-gewerbehofs","text":"Anti Atom AG Karlsruhe Bicibene (Christoph Quante) DFG-VK Druckcooperative Henrys Initial Pfau e.V. Pichler Rad SaaS Web Internet Solutions Soli - Gegen den neoliberalen Zeitgeist. Seien wir realistisch, versuchen wir das Unm\u00f6gliche. Tanzfoyee TrauerRaum","title":"Ehemalige des Gewerbehofs"},{"location":"impressum/","text":"Freiraum e.V. Steinstr. 23 76133 Karlsruhe Telefon: +49 721 38 93 71 Telefax: +49 721 38 31 863 Registergericht: Amtgericht Karlsruhe Registernummer: VR 1617 Umsatzsteuer-Identifikationsnummer gem\u00e4\u00df \u00a7 27 a Umsatzsteuergesetz: DE 35022/03368 B\u00fcro Offnungszeiten Mo-Fr 9:00 - 11:00 Uhr und nach Absprache Datenschutzerkl\u00e4rung gewerbehof-karlsruhe.de nimmt den Schutz Ihrer pers\u00f6nlichen Daten sehr ernst. Wir selbst erfassen oder speichern keinerlei pers\u00f6nliche Daten. Allerdings werden diese Seiten auf Servern Dritter gehostet. Dies setzt voraus, dass die jeweiligen Anbieter die IP-Adresse der Nutzer wahr nehmen. Denn ohne die IP-Adresse k\u00f6nnten sie Inhalte nicht an den Browser des jeweiligen Nutzers senden. Die IP-Adresse ist f\u00fcr die Darstellung der Inhalte erforderlich. Wir haben leider keinen Einfluss darauf, falls die Dritt-Anbieter die IP-Adresse z.B. f\u00fcr statistische Zwecke speichern. Soweit uns dieses bekannt ist, kl\u00e4ren wir die Nutzer dar\u00fcber auf. Datenschutzerkl\u00e4rung f\u00fcr die Nutzung von GitHub Pages Diese Website wird auf Servern von Github Inc., 88 Colin P Kelly Jr St, San Francisco, CA 94107, USA gehostet. Beachten Sie daher auch die GitHub Privacy Policy .","title":"Impressum / Kontakt"},{"location":"impressum/#buro-offnungszeiten","text":"Mo-Fr 9:00 - 11:00 Uhr und nach Absprache","title":"B\u00fcro Offnungszeiten"},{"location":"impressum/#datenschutzerklarung","text":"gewerbehof-karlsruhe.de nimmt den Schutz Ihrer pers\u00f6nlichen Daten sehr ernst. Wir selbst erfassen oder speichern keinerlei pers\u00f6nliche Daten. Allerdings werden diese Seiten auf Servern Dritter gehostet. Dies setzt voraus, dass die jeweiligen Anbieter die IP-Adresse der Nutzer wahr nehmen. Denn ohne die IP-Adresse k\u00f6nnten sie Inhalte nicht an den Browser des jeweiligen Nutzers senden. Die IP-Adresse ist f\u00fcr die Darstellung der Inhalte erforderlich. Wir haben leider keinen Einfluss darauf, falls die Dritt-Anbieter die IP-Adresse z.B. f\u00fcr statistische Zwecke speichern. Soweit uns dieses bekannt ist, kl\u00e4ren wir die Nutzer dar\u00fcber auf.","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung"},{"location":"impressum/#datenschutzerklarung-fur-die-nutzung-von-github-pages","text":"Diese Website wird auf Servern von Github Inc., 88 Colin P Kelly Jr St, San Francisco, CA 94107, USA gehostet. Beachten Sie daher auch die GitHub Privacy Policy .","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung f\u00fcr die Nutzung von GitHub Pages"},{"location":"organisationen/","text":"Aikido-Dojo Jiyukan Karlsruhe e.V. Aktionskreis Internationalismus (AKI Karlsruhe) Greenpeace Karlsruhe Kindertagesst\u00e4tte im Gewerbehof e.V. Lilife Entropia e.V. - CCC Karlsruhe Liberacion e.V. Netzwerk Querfunk - Freies Radio Karlsruhe Wirbel e.V. wirkstatt e.V. Quatrizeps F\u00f6rderverein f\u00fcr ein Friedendenkmal in Karlsruhe e.V. Initiative Druckschrift - Aufgef\u00e4chert e.V.","title":"Organisationen"},{"location":"ueber-uns/","text":"Leben und Arbeiten in Selbstverwaltung Fr\u00fchst\u00fcck im Cafe, Mittagessen in der Kantine, Tanzworkshops, Kindertagesst\u00e4tte, Radiosender, Druckereien, T\u00f6pferei, Fahrradwerkstatt, nur ein paar Beispiele aus der Vielf\u00e4ltigkeit des Gewerbehofs. Die selbstverwalteten Betriebe und Initiativen haben sich zusammengeschlossen um gemeinsam in einem Geb\u00e4ude zu arbeiten. Durch die F\u00f6rderung selbstverwalteter Strukturen und durch die Entwicklung neuer Sozial- und Arbeitsformen wollen wir eine Verbindung der heute meist getrennten Bereiche Arbeit, Soziales und Kultur erreichen. Am Gewerbehof beteiligt sind Handwerksbetriebe Dienstleistungsbetriebe Cafe Soziale Einrichtungen Kulturelle Einrichtungen Mit dem Zusammenschluss so vieler unterschiedlicher Betriebe und sozialer Einrichtungen schaffen wir den Rahmen f\u00fcr eine vielseitige, funktionierende Zusammenarbeit und f\u00fcr die Entwicklung gemeinsamer Perspektiven und Ziele. Der Gewerbehof schafft r\u00e4umliche, technische und organisatorische Vorussetzungen, um bestehende Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und neue zu schaffen. Ausserdem bietet er Anregungen und Orientierung f\u00fcr Betriebsneugr\u00fcndungen, die auch durch konkrete Hilfe unterst\u00fctzt werden. Historie Um die Jahreswende 1984/85 entstand die Idee in der Karlsruher Innenstadt ein Fabrikgeb\u00e4ude als Gewerbehof f\u00fcr selbstverwaltete Betriebe zu nutzen. Ein vorl\u00e4ufiges Konzept der interessierten Betriebe und Inis erhielt die politische Unterst\u00fctzung der SPD- Stadtr\u00e4tin und Europaabgeordneten Heinke Salisch. Auch der damalige Finanzdezernent und sp\u00e4tere Oberb\u00fcrgermeister Prof. Dr. Seiler zeigte sich der Idee sehr aufgeschlossen. Die Planung sah vor, dass die Stadt Karlsruhe ein Geb\u00e4ude erwirbt und an die Tr\u00e4gergemeinschaft (als Tr\u00e4gergemeinschaft des Gewerbehofs wurde der gemeinn\u00fctzige Verein \"Freiraum e.V.\" gegr\u00fcndet) verpachtet. Erst im Januar 86 wurde ein geeignetes Fabrikgeb\u00e4ude gefunden. Am 15.April 86 erfolgte die Zustimmung des Gemeinderates sowohl zum Kauf als auch zu einer st\u00e4dtischen F\u00f6rderung und der Instandhaltung und Sanierung des Geb\u00e4udes. Nun konnten die Vorbereitungen f\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen beginnen. Mit der Planung und Durchf\u00fchrung zum Umbau des Geb\u00e4udes wurde die Architektengruppe ARCHIS beauftragt. Der Finanzbedarf f\u00fcr den Umbau betrug 1,8 Mio DM. Dieser Betrag wurde wie folgt finanziert: DM 270.000 Zushu\u00df der Stadt Karlsruhe, um die Geb\u00e4ude nutzbar zu machen DM 95.000 Zuschu\u00df des Landesdenkmalamtes DM 435.000 Sozialzuschu\u00df f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tte im Gewerbehof DM 200.000 Eigenleistungen der Projekte (Samstagsarbeit) und einer Arbeitsgruppe aus dem Landesprogramm \"Freiwillige Gemeinschaftsarbeit\" DM 800.000 Kredite der Sparkasse Karlsruhe und der GLS-Gemeinschaftsbank e.G. Stuttgart Nachdem der Pachtvertrag unterzeichnet und die Finanzierung klar war, begann die Phase harter Selbsthilfearbeit. Mietvertr\u00e4ge mit den k\u00fcnftigen Nutzern wurden geschlossen und schon im Januar 87 war eine Belegungsquote der R\u00e4umlichkeiten mit 80% erreicht. Im April 87 war es dann endlich soweit! Die ersten Betriebe zogen ein und im Mai fand ein gro\u00dfes Er\u00f6ffnungsfest statt. Mitte 87 gab sich der \"Freiraum e.V.\" neue Selbstverwaltungsstrukturen, mit denen der allt\u00e4gliche Betrieb des Gewerbehofs bew\u00e4ltigt wird. Das monatliche Plenum aller Mieter entscheidet alle zentralen Fragen des Gewerbehofs, die von AG`s zur Entscheidung vorbereitet werden. Seit November 87 gibt es eine bezahlte Halbtagsstelle, die f\u00fcr die Koordination der allt\u00e4glichen Aktivit\u00e4ten verantwortlich ist. Ein Film von Studenten des KIT aus dem Jahr 2015 .","title":"\u00dcber uns"},{"location":"ueber-uns/#leben-und-arbeiten-in-selbstverwaltung","text":"Fr\u00fchst\u00fcck im Cafe, Mittagessen in der Kantine, Tanzworkshops, Kindertagesst\u00e4tte, Radiosender, Druckereien, T\u00f6pferei, Fahrradwerkstatt, nur ein paar Beispiele aus der Vielf\u00e4ltigkeit des Gewerbehofs. Die selbstverwalteten Betriebe und Initiativen haben sich zusammengeschlossen um gemeinsam in einem Geb\u00e4ude zu arbeiten. Durch die F\u00f6rderung selbstverwalteter Strukturen und durch die Entwicklung neuer Sozial- und Arbeitsformen wollen wir eine Verbindung der heute meist getrennten Bereiche Arbeit, Soziales und Kultur erreichen. Am Gewerbehof beteiligt sind Handwerksbetriebe Dienstleistungsbetriebe Cafe Soziale Einrichtungen Kulturelle Einrichtungen Mit dem Zusammenschluss so vieler unterschiedlicher Betriebe und sozialer Einrichtungen schaffen wir den Rahmen f\u00fcr eine vielseitige, funktionierende Zusammenarbeit und f\u00fcr die Entwicklung gemeinsamer Perspektiven und Ziele. Der Gewerbehof schafft r\u00e4umliche, technische und organisatorische Vorussetzungen, um bestehende Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und neue zu schaffen. Ausserdem bietet er Anregungen und Orientierung f\u00fcr Betriebsneugr\u00fcndungen, die auch durch konkrete Hilfe unterst\u00fctzt werden.","title":"Leben und Arbeiten in Selbstverwaltung"},{"location":"ueber-uns/#historie","text":"Um die Jahreswende 1984/85 entstand die Idee in der Karlsruher Innenstadt ein Fabrikgeb\u00e4ude als Gewerbehof f\u00fcr selbstverwaltete Betriebe zu nutzen. Ein vorl\u00e4ufiges Konzept der interessierten Betriebe und Inis erhielt die politische Unterst\u00fctzung der SPD- Stadtr\u00e4tin und Europaabgeordneten Heinke Salisch. Auch der damalige Finanzdezernent und sp\u00e4tere Oberb\u00fcrgermeister Prof. Dr. Seiler zeigte sich der Idee sehr aufgeschlossen. Die Planung sah vor, dass die Stadt Karlsruhe ein Geb\u00e4ude erwirbt und an die Tr\u00e4gergemeinschaft (als Tr\u00e4gergemeinschaft des Gewerbehofs wurde der gemeinn\u00fctzige Verein \"Freiraum e.V.\" gegr\u00fcndet) verpachtet. Erst im Januar 86 wurde ein geeignetes Fabrikgeb\u00e4ude gefunden. Am 15.April 86 erfolgte die Zustimmung des Gemeinderates sowohl zum Kauf als auch zu einer st\u00e4dtischen F\u00f6rderung und der Instandhaltung und Sanierung des Geb\u00e4udes. Nun konnten die Vorbereitungen f\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen beginnen. Mit der Planung und Durchf\u00fchrung zum Umbau des Geb\u00e4udes wurde die Architektengruppe ARCHIS beauftragt. Der Finanzbedarf f\u00fcr den Umbau betrug 1,8 Mio DM. Dieser Betrag wurde wie folgt finanziert: DM 270.000 Zushu\u00df der Stadt Karlsruhe, um die Geb\u00e4ude nutzbar zu machen DM 95.000 Zuschu\u00df des Landesdenkmalamtes DM 435.000 Sozialzuschu\u00df f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tte im Gewerbehof DM 200.000 Eigenleistungen der Projekte (Samstagsarbeit) und einer Arbeitsgruppe aus dem Landesprogramm \"Freiwillige Gemeinschaftsarbeit\" DM 800.000 Kredite der Sparkasse Karlsruhe und der GLS-Gemeinschaftsbank e.G. Stuttgart Nachdem der Pachtvertrag unterzeichnet und die Finanzierung klar war, begann die Phase harter Selbsthilfearbeit. Mietvertr\u00e4ge mit den k\u00fcnftigen Nutzern wurden geschlossen und schon im Januar 87 war eine Belegungsquote der R\u00e4umlichkeiten mit 80% erreicht. Im April 87 war es dann endlich soweit! Die ersten Betriebe zogen ein und im Mai fand ein gro\u00dfes Er\u00f6ffnungsfest statt. Mitte 87 gab sich der \"Freiraum e.V.\" neue Selbstverwaltungsstrukturen, mit denen der allt\u00e4gliche Betrieb des Gewerbehofs bew\u00e4ltigt wird. Das monatliche Plenum aller Mieter entscheidet alle zentralen Fragen des Gewerbehofs, die von AG`s zur Entscheidung vorbereitet werden. Seit November 87 gibt es eine bezahlte Halbtagsstelle, die f\u00fcr die Koordination der allt\u00e4glichen Aktivit\u00e4ten verantwortlich ist. Ein Film von Studenten des KIT aus dem Jahr 2015 .","title":"Historie"}]}